\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}

\section*{Závěrečná olympiáda - Fyzika mladší}
\subsection*{1. Hezký obrázek, zrádná rovnice (12 bodů)}
Uvažujte v rovině hmotný bod, který má v čase $t=0$ polohu a rychlost
\begin{equation}
\vec{r_0} = (1;0),\quad \vec{v_0} = (0;2)
\end{equation}
a má v závislosti na poloze zrychlení
\begin{equation}
\vec{a}(x,y) = (-9x,-4y).
\end{equation}
Zapište $\vec{r}(t)$, $\vec{v}(t)$ a $\vec{a}(t)$.\\
\emph{Nápověda:} Vzpomeňte si na obrázky, co jsme si malovali. (osmička, trojosmička apod.)\\
\emph{Bonus pro machry:} Nakreslete trajektorii.

\subsection*{2. Fotbálkista Coriolis (8 bodů)}
Účastníci nejmenovaného matfyzáckého soustředění na 50° severní šířky se věnují bohulibé zábavě - fotbálku. V noci je ovšem navštívili zloději a ukradli všechny figurky kromě brankářů a celá hra se tím zjednodušila - střílí se přes celé hřiště a soupeř stíhá reagovat na všechny směry střel. Střelec se tedy spolehne na Coriolisovu sílu. Střílí na vzdálenost 1 metr přímo přes hřiště rychlostí 5 m$\cdot$s$^{-1}$, fotbálek je orientován v severojižním směru. Jak velký posun ve směru tyče způsobí Coriolisova síla?

\subsection*{3. Velký pán Kepler (14 bodů)}
Planeta 123NyanCat obíhá kolem svého slunce po trajektorii tvaru elipsy s číselnou excentricitou $\epsilon = e/a = 4/5$. Z perihelia se do vedlejšího vrcholu dostane za 1 pozemský rok. Jaká je její oběžná doba?\\
\emph{Nápověda:} Plocha elipsy o poloosách $a$ a $b$ je $\pi\cdot a\cdot b$.

\subsection*{4. Kepler na skateboardu (9 bodů)}
Kepler si na oslavu úspěchu z úlohy 3 nalil pivo do kelímku se čtvercovou podstavou o straně $a$ do výšky $a$. Nyní s ním jede domů na naleštěném skateboardu ($f = 0$) a drží ho jednou stěnou kolmo na směr jízdy. Sjíždí z kopce se sklonem $\alpha$. Jaký je tvar hladiny v kelímku?

\subsection*{5. 9b- pro francouzské mravence (8 bodů)}
Po vteřinové ručce plynule běžících stopek o délce $R$ leze mravenec od středu k obvodu se stálým zrychlením ve směru ručičky $a_0$. Jeho počáteční rychlost byla nulová, počáteční poloha ručičky byla 0 s. Vypočtěte:

a) úhlovou rychlost ručky $\omega$ \emph{(2 body)}

b) polohový vektor mravence $\vec{r}(t)$ \emph{(3 body)}

c) vektor rychlosti mravence $\vec{v}(t)$. \emph{(3 body)}

\subsection*{6. Válec (10 bodů)}
Dřevěný válec plave ponořený ve vodě do 2/3 své výšky. Jakou práci je nutno vykonat na vytažení válce tak, že jeho spodní podstava se zvedne do výšky 20 cm nad hladinu? Poloměr válce je 10 cm a jeho výška 60 cm.

\subsection*{7. Zářit, či nezářit... (10 bodů)}
Skleněný hranol ($n=1.5$) má úhly 45°, 45° a 90°. Jestliže paprsek dopadá kolmo na odvěsnu hranolu, dochází na přeponě k úplnému odrazu?

\subsection*{8. Kudy kam? (7 bodů)}
Na skleněný hranol ($n = 1.5$) s úhly 30°, 60° a 90° dopadá paprsek kolmo na delší odvěsnu. V jakém směru vychází paprsek z kratší odvěsny?

\subsection*{9. Polarizovat, či nepolarizovat... (10 bodů)}
Světlo ze vzduchu ($n=1$) dopadá na skleněnou desku ($n=1.52$). Při jakém úhlu dopadu jsou odražený a lomený paprsek kolmé?

\subsection*{10. Svícení o pomoc (12 bodů)}
Potápěč v hloubce 3 m posvítí nahoru pod úhlem 30° ke kolmici k vodní hladině. V jaké vodorovné vzdálenosti od potápěče musí být člověk ve člunu, aby viděl světlo? Oči pozorovatele jsou 1 m nad vodní hladinou, index lomu vody je $n = 1.33$.

\end{document}