\documentclass[10pt,a4paper,landscape,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=1.9cm,right=1.9cm,top=1.9cm,bottom=1.9cm]{geometry}
\author{Ondřej Zelenka}
\title{Závěrečná paralympiáda mladších 2021}

\usepackage{color}

% nastavit číslování úloh bez 0 jakožto čísla sekce na začátku
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}

% vytvořit counter na body a definovat příkazy pro skloňování slova "bod" a tvorbu úlohy
\newcounter{bodycounter}
\newcommand{\bodystring}[1]{\ifnum #1=1 1 bod\else\ifnum #1<5 #1 body\else #1 bodů\fi\fi}
\newcommand{\uloha}[3]{
\subsection{#1 (\bodystring{#2})}
#3\addtocounter{bodycounter}{#2}}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\section*{Závěrečná paralympiáda starších LMFS 2021}

\uloha{Antireflexní brýle}{15}{
Tomáš má brýle ze skla s~indexem lomu 1.52, ale odrážejí podle něj příliš mnoho světla. Aplikoval na ně tedy vrstvu $\mathrm{MgF_2}$ o~indexu lomu 1.38, aby mezi světlem odraženým rozhraním vzduch-$\mathrm{MgF_2}$ a~světlem odraženým rozhraním $\mathrm{MgF_2}$-sklo došlo k~destruktivní interferenci. Jak silnou vrstvu má zvolit, aby úplně odstranil odrazy kolmo dopadajícího zeleného světla?
}

\uloha{Ponorky}{9}{
Při honu za vlajkou se jedna z~ponorek poněkud vymkla kontrole, ponořila se do nádrže Josefův důl a~dále hledala vlajku. Když to konečně na dně v~hloubce 10~metrů vzdala, začala svítit baterkou o~záchranu. Jak blízko musí připlout Pobřežní hlídka, aby ji našla? Uvažujte, že David Hasselhoff má oči přímo nad dokonale klidnou hladinou a~spočítejte vzdálenost od bodu na hladině přímo nad ponorkou.
}

\uloha{Ponorky Reloaded}{8}{
Při záchraně ponorky ve vodě ztratila Pamela Anderson své tmavě oranžové plavky. Požádala Víťu o~pomoc, a~oba hledají oranžové plavky na dně. Víťa ovšem zapomněl, že světlo při přechodu do prostředí s~jiným indexem lomu mění vlnovou délku a~nezamyslel se, kterou barvu tedy má hledat, a~vyhlíží stejnou tmavě oranžovou. Když se mu to nepodařilo, bylo to protože hledal špatnou barvu, nebo protože se příliš soustředil na něco jiného? Důkladně zdůvodněte!
}

\uloha{Ponorky Revolutions}{10}{
Plavky sežral josefodolský delfín a~plave přehradou rychlostí $v = 4840~\mathrm{m\cdot s^{-1}}$. Nad přehradou je 20~obručí rozmístěných lineárně po 100~km do výšky 2000~km. Kolik z~nich dokáže delfín proskočit?
}

\uloha{Chrastí posměšně zápalkami}{8}{
Ondra se dívá z~přístavu v~Bregenz přes Bodamské jezero a~vyhlíží městské zahrady v~Kostnici, které jsou 45.81~km daleko. Jak musí být nejméně vysoký, aby je měl šanci zahlédnout alespoň s~velmi výkonným dalekohledem? Uvažujte, že Ondra stojí 5~metrů nad hladinou jezera, a~stejně vysoko jsou i~zahrady.
}

\uloha{Jasný bod na stínítku}{8}{
Víťa si z~AliExpressu objednal laser neznámé barvy a~potřebuje zjistit jeho vlnovou délku. Sestavil tedy Youngův experiment se štěrbinami $d = 0.5$~cm od sebe a~stínítkem $a = 5$~m za štěrbinami. Změřil, že první interferenční maximum je od středního pruhu vzdáleno $p = 0.05$~cm. Určete vlnovou délku světla.
}

\uloha{V Tomášově stínu}{10}{
Tomáš stojí v~Bedřichovské přehradě tak, že celé jeho nohy o~délce 90 cm jsou v~ní ponořené. Jak dlouhý stín vrhají jeho nohy na dno přehrady, jestliže sluneční paprsky dopadají na vodní hladinu pod úhlem $60^\circ$ od kolmice? Změní se délka stínu jeho nohou, když vyleze na souš, a~jak?
}

\uloha{$\pi$érh the Ferhma}{12}{
Světelný paprsek na cestě z~bodu~A do bodu~B proniká rozhraním dvou prostředí o~různých indexech lomu. Je natolik chytrý, že se na rozhraní zlomí tak, aby cestu urazil za co nejkratší čas. Vyjádřete výsledek pomocí úhlů ke kolmici a~srovnejte se Snellovým zákonem.
}

\uloha{Slizoun}{12}{
Tomáš plave přes Bedřichovskou přehradu a~vyvíjí stálý výkon $P = 11~\mathrm{W}$. Brzdí ho hydrodynamický odporný odpor ve tvaru $F_d = \rho v^2 C_dA/2$, kde $A = 0.25~\mathrm{m^2}$ je plocha průřezu idealizovaného Tomáše, $v$ je jeho rychlost, $\rho$ je hustota vody a~$C_d$ je koeficient, který se díky postupnému obalování těla slizem během 10 minut lineárně v čase sníží z~$1.1$ na nulu. Jak daleko za tu dobu doplave? Uvažujte, že jeho \uv{plavecká síla} a~Stokesova síla jsou po celou dobu v~rovnováze.
}

\uloha{Fotony}{8}{
Na zemské oběžné dráze kolem Slunce má sluneční elektromagnetické záření hustotu $1361~\mathrm{W\cdot m^{-2}}$. Kolik kilogramů EM záření dopadne na Zemi za rok?
}

\subsection*{Užitečné konstanty}
Indexy lomu: vakuum 1, vzduch 1.00026, voda 1.33 \\
Vlnové délky ve vzduchu: zelená 532 nm, tmavě oranžová 600 nm\\
Hustota vody: $10^{3}~\mathrm{kg\cdot m^{-3}}$\\
Poloměr Země: 6378 km, hmotnost Země: $5.972\cdot 10^{24}~\mathrm{kg}$\\
Gravitační konstanta: $6.674\cdot 10^{-11}~\mathrm{m^3\cdot kg^{-1}\cdot s^{-2}}$

%\newpage Celkem \arabic{bodycounter} bodů.

\end{document}