\documentclass[10pt,a4paper,landscape,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=0cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\title{Závěrečná fyzikální paralympiáda mladších, LMFT 2020}
\date{}
\author{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

%\section{Válec}
%Dřevěný válec, který na cvičení plaval ve vodě ponořený do $2/3$ své výšky, padá do vody. Na začátku pádu je v klidu a jeho dolní podstava je jeden metr nad hladinou vody. Jak hluboko se ponoří, pokud jej samotný náraz nezbrzdí?

\section{Svíčková (10 bodů)}
Pan kuchař letos nevaří svíčkovou ze svíček, ale z prášku. Milan neumyl naběračku, proto pan kuchař vyvrtal do dna hrnce kruhový otvor o průměru 1 cm a drží jej ve výšce $h$ nad talířem. Kolik musí být $h$, aby proud svíčkové při dopadu na talíř měl průměr lidského vlasu, tedy cca 100 $\mu$m? Jakou rychlostí poteče?

\section{Práce v dešti (10 bodů)}
Během bloudirintu Ing. Mgr. Jiřího Svobody, PCH (první certifikovaný hrobník) nastala bouřka a na Kačáku vypadl proud, ale účastníci stejně museli dál hrát. Každý z 16 účastníků nastoupal celkem 400 m převýšení a váží v průměru 70 kg. Jak dlouho by svítila žárovka o příkonu 100 W, kdyby místo toho stejnou energii věnovali točení klikou u generátoru s 50\% účinností?

\section{Časovaný mravenec (10 bodů)}
Mravenec leze po minutové ručičce analogových hodin. Vyrazil z jejího kratšího konce, který je 4 cm od osy ciferníku, ve čtvrt na tři, a leze rychlostí $2~\mathrm{cm}\cdot\mathrm{min}^{-1}$ vzhledem k ručičce přes střed až na druhý konec, který je 20 cm od osy. Určete vektor polohy, rychlosti a zrychlení vzhledem k ciferníku jako funkci času.

\section{SeskokOT (8 bodů)}
Olympijský terminátor o hmotnosti 150 kg vyskočil z letadla ve výšce $h = 3\cdot 10^3$ m v homogenním tíhovém poli. Působí na něj odporová síla o velikosti $F = Cv^2$ směřující proti vektoru okamžité rychlosti, kde $C = 10~\mathrm{kg}\cdot\mathrm{m}^{-1}$. Určete, jakou rychlostí dopadne na zem. 

\section{Koule (14 bodů)}
Po kouli o poloměru $R$ v homogenním tíhovém poli sjíždí skejťák. Na nejvyšším bodě koule byl v klidu a rozjel se nekonečně malým šťouchnutím. V jaké výšce nad zemí se od koule odlepí?

\section{Kužel (12 bodů)}
Dřevěný kužel o poloměru podstavy $r = 10~\mathrm{cm}$ a výšce $h = 60~\mathrm{cm}$ plave ve vodě ponořený do $2/3$ své výšky, podstavou dolů. Kolik je třeba vykonat práce, abychom jej vytáhli a vyzvedli tak, že jeho podstava bude 20 cm nad hladinou?

\section{Tomova oprava (10 bodů)}
Opravte Tomášovo cvičení a spočtěte rychlost a zrychlení rovnoměrně zrychleného pohybu po kružnici.

\section{Moravian Rhapsody (10 bodů)}
Tož jednó moravští separatisté vyhlásili Práglu válku za nezávislost. Dokážó svó balistickó raketó, vypuštěnó z Brynclu na sóřadnicách N$49^\circ 12'$ E$16^\circ 36'$ s doletem $200~\mathrm{km}$, zasáhnót Prágl na sóřadnicách N$50^\circ 5'$ E$14^\circ 25'$?

\section{Had (6 bodů)}
Spočtěte
\begin{subequations}
\begin{align*}
\int &\sin(x)\cos(x)\mathrm{d}x ~, \\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}&\cos\left(\ln\left(\cos\left(\ln x\right)\right)\right) ~.
\end{align*}
\end{subequations}

\section{Žhavé výstřely (10 bodů)}
Majitel Královky se rozhodl zlikvidovat konkurenci a vedle restaurace vybudoval velké dělo. Dělo je v mírném kopci a s  vodorovnou rovinou svírá úhel $30^{\circ}$. První střela míří na Kačák a v okamžiku výstřelu svírá hlaveň s vodorovnou rovinou určitý úhel $\alpha$. Kačák je vzdálen 6 km. Určete minimální velikost rychlosti, se kterou střela opustila hlaveň děla, a hodnotu úhlu $\alpha$ hlavně při výstřelu. Odporové síly zanedbejte.

%\section{Práškovací letadlo}
%Víťa se vydal zastavit Jožina z Bažin. Jožin se nachází na poli širokém 100 metrů a Víťa jej práškuje Milanovou svíčkovou pod úhlem max. $15^\circ$ od svislice. Jak vysoko musí letět, aby měl jistotu, že Jožina zasáhne?


%Jak velký náboj musí mít, aby ji nedokázal gravitací přitáhnout sedmdesátikilový bača nabitý nábojem $100$ C?

\end{document}