\documentclass[10pt,a4paper,landscape,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{Ondřej Zelenka}
\title{Závěrečná paralympiáda mladších 2021}

% nastavit číslování úloh bez 0 jakožto čísla sekce na začátku
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}

% vytvořit counter na body a definovat příkazy pro skloňování slova "bod" a tvorbu úlohy
\newcounter{bodycounter}
\newcommand{\bodystring}[1]{\ifnum #1=1 1 bod\else\ifnum #1<5 #1 body\else #1 bodů\fi\fi}
\newcommand{\uloha}[3]{
\subsection{#1 (\bodystring{#2})}
#3\addtocounter{bodycounter}{#2}}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\section*{Závěrečná paralympiáda mladších LMFS 2021}

\uloha{Kvalitní guma}{14}{
Filip testuje pevnost prcgumy. Dle informací od výrobce se síla řídí vzorcem
\begin{equation}
F = -kx^3 ~,
\end{equation}
kde $x$ je vzdálenost, o kterou je guma protažená, a $k$ je konstanta. Na hřišti připevnil jeden konec ke kládě a s druhým koncem v ruce vyběhl rychlostí $16~\mathrm{km\cdot h^{-1}}$. Setrvačností doběhl do vzdálenosti 8 metrů, přičemž ho při běhu kupředu již nic netlačilo a jen ho zpět táhla síla prezervativu. Jakou má tuhost $k$?
}

%\uloha{Nenažranec}{10}{
%Ondra běží na Královku. Po rovině těsně před začátkem kopce v nadmořské výšce $731$ m běží tempem 4:30 na kilometr a na vrchol $858$ m.n.m sotva došlapuje tempem 12:00 na kilometr. Kolik tyčinek M{\"u}sli na zdraví s borůvkami a malinami o energetické hodnotě 1607 kJ musí Ondra sníst, aby doplnil energii?
%}

\uloha{Méďa Béďa}{9}{
Ondra zvaný Bedřich se rozhodl zdolat světový rekord ve skoku vysokém v kategorii narvalů. Jedná se o zdatného fyzika, tudíž se rozhodl pro svůj úspěch využít svých znalostí, rekord provede na Měsíci. Dokáže dosáhnout rychlosti odrazu $5~\mathrm{m\cdot s^{-1}}$. Jak vysoko dokáže dostat své těžiště? Ve stoje má těžiště ve výšce 1 m nad povrchem kde stojí.
}

\uloha{Tripl kripl}{9}{
S jakou přesností je třeba určit úhel pro hod šipkami při velmi rychlém přímém hodu, chceme-li trefit triple dvacet?
}

\uloha{$\kappa$}{7}{
Jak se změní potenciál(ní energie) nejmenovaného účastníka, když k němu přijde nejmenovaná účastnice a oni se z pozice vzpřímené přemístí do pozice vleže? Těžiště v poloze ve stoje má ve výšce 80 cm, v poloze vleže na posteli 60 cm nad zemí a~jeho hmotnost je 70 kg.
}

\uloha{Lezení na rychlost}{12}{
Mravenec leze po minutové ručičce hodin rovnoměrně rychlostí $5\cdot 10^{-3}~\mathrm{m\cdot s^{-1}}$, v~čase $t=0$ byl na ose hodin a~právě bily poledne. Sestrojte graf závislosti polohy na čase, graf závislosti rychlosti na čase a graf závislosti zrychlení na čase mravence z pohledu soustavy spojené se zemí.
}

\uloha{Baterka}{9}{
Baterie má kapacitu (tj. množství uložené energie) 60 Wh. Vypočítejte, do jaké výšky dokáže elektromotor připojený k této baterii vyzdvihnout závaží o hmotnosti 60 kg za předpokladu, že má účinnost 60\%.
}

\uloha{Střelec$^2$}{10}{
Víťa s Ondrou hráli šachy. Víťa vyhrál a Ondra se naštval. Hodil po Víťovi střelce, ale netrefil se a střelec prolétnul kolem Víťovy hlavy. Spočítejte, jakou rychlostí Ondra hodil střelce, když ho házel z výšky 2 m vodorovným směrem a dopadl do vzdálenosti 20 m. Tření vzduchu zanedbejte.
}

\uloha{Harmonický život}{10}{
Pan Ing. Svoboda se rozhodl svůj hlas položit co nejníž a zaplatil si bungee jumping z~mostu. Jak tuhá musí být pružina, aby nebyl tuhý pan inženýr a osciloval s~periodou pět sekund?
}

\uloha{Sihnus a cosihnus}{10}{
Spočtěte následující integrály:
\begin{subequations}
\begin{align}
&\int_0^{\pi/2} \frac{\sin\left(x\right)}{\sqrt[17]{\cos\left(x\right)}}\mathrm{d} x ~,\\
&\int_0^{2\pi} \sin\left(x\right)\cdot\sin\left(\cos\left(\tanh\left(\Gamma\left(10^{10^{14}}\right)\right)\right)\right)\mathrm{d} x ~,
\end{align}
\end{subequations}
kde $\Gamma\left(z\right) = \int_0^\infty y^{z-1}e^{-y}\mathrm{d}y$ je gama funkce.
}

\uloha{Prequel k relativitě}{10}{
PerM si na Královce nechal natočit pivo a sjíždí na dokonale naleštěném skateboardu bez tření po silnici dolů. Kelímek s pivem drží rovnoběžně s deskou skateboardu. Jaký tvar má hladina piva v kelímku?
}

%\uloha{Kosmické smetí}{10}{
%Kačák se bude bourat. Demoliční firma však nemá kam odvézt sutiny, tak se rozhodla vyhodit Kačák do povětří tak, aby obíhal po orbitě kolem Země.
%}

\subsection*{Užitečné konstanty}
Indexy lomu: vakuum 1, vzduch 1.00026, voda 1.33 \\
Vlnové délky ve vzduchu: zelená 532 nm, tmavě oranžová 600 nm\\
Hmotnost: Ondra 65 kg, Ing. Jiří Svoboda 90 kg, Filip 86 kg\\
Tíhové zrychlení: Země $9.81~\mathrm{m\cdot s^{-2}}$, Měsíc $1.62~\mathrm{m\cdot s^{-2}}$

%\newpage Celkem \arabic{bodycounter} bodů.

\end{document}