\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\begin{document}

\section*{Závěrečná fyzikální paralympiáda mladších - LMFS 2016}

\subsection*{1. Kvalitní guma (12 bodů)}

Ondra si kolem pasu uvázal úvazek s připevněnou gumou, jejíž druhý konec je připevněn k houpačce. Běží od houpačky směrem k Velociraptorem zapíchnutému klacíku v zemi ve vzdálenosti $d = 12$ m. U houpačky má rychlost $v_0 = 5$ m$\cdot$s$^{-1}$ a při běhu vyvíjí ve směru běhu ještě sílu $F_O = 300$ N. Jeho hmotnost (při posledním vážení, tzn. před dvěma týdny jídla a piva u Kačáka) je $m = 65$ kg. Jak daleko doběhne, pokud je síla, kterou ho guma táhne zpátky, na vzdálenosti od houpačky závislá jako $F_G = -Ax^{3}$, kde konstanta $A = 1$ N$\cdot$m$^{-3}$. Překoná Velociraptora?

\subsection*{2. "Kostka" (8 bodů)}

Navrhněte spravedlivou pětistěnnou "kostku", tedy těleso, které na vodorovné ploše v tíhovém poli má pět stabilních rovnovážných poloh a takový stupeň symetrie, že při náhodném roztočení má všech pět rovnovážných poloh stejnou pravděpodobnost.

\subsection*{3. Vrh (10 bodů)}

V jakém intervalu se musí pohybovat úhel, pod kterým šikmo vrhnete hmotný bod v tíhovém poli, aby se od vás v každém čase vzdaloval?

\subsection*{4. Jasný bod (10 bodů)}

Ichtyosaurus, Tarbosaurus, Tyrannosaurus, Stegosaurus, Archeopteryx, Velociraptor, Compsognatus a Seismosaurus sledují dalekohledem půjčeným od docenta Boka jasný bod na obloze. Uvažujte, že tento jasný bod se blíží z nekonečné vzdálenosti. Rozhodněte, jaká bude jeho minimální rychlost při dopadu na zemský povrch, pokud zanedbáte brzdění o atmosféru.

\subsection*{5. Lunostacionární družice (12 bodů)}

Určete, v jaké vzdálenosti od Země musí být družice, která bude obíhat se stejnou periodou jako Měsíc a bude vždy ležet na spojnici Měsíce a Země. Uvažujte, že jak družice, tak Měsíc obíhají po trajektorii tvaru kružnice.

\subsection*{6. Časovaný mravenec (8 bodů)}

Mějme mravence lezoucího po sekundové ručičce Ondrových hodinek (které rozhodně nejsou digitální) od středu směrem k obvodu rychlostí $v = 1$ mm$\cdot$s$^{-1}$. Od středu vyrazil přesně při začátku snídaně, tedy v čase 8:00:00. Zapište závislost jeho kartézských souřadnic na čase a určete jeho rychlost. Co způsobuje, že s postupujícím časem se jeho rychlost zvyšuje?

\subsection*{7. Velký pán Kepler (12 bodů)}

Planeta 123NyanCat obíhá kolem svého slunce po trajektorii tvaru elipsy s číselnou excentricitou $\epsilon = e/a = 3/5$. Z perihelia se do vedlejšího vrcholu dostane za 1/2 pozemského roku. Jaká je její oběžná doba?\\
\emph{Nápověda: }Plocha elipsy o poloosách $a$ a $b$ je $\pi ab$.

\subsection*{8. Pád Země na závaží (10 bodů)}
Uvažujte závaží o hmotnosti $m = 10$ kg, nad kterým je v čase $t=0$ Země ve výšce 10 m. Určete, za jak dlouho Země dopadne na závaží. Vysvětlete své řešení ve vztažné soustavě pevně spojené se závažím.

\subsection*{9. Polarizovat, či nepolarizovat... (10 bodů)}

Světlo ze vzduchu ($n=1$) dopadá na skleněnou desku ($n = 1.52$). Při jakém úhlu dopadu jsou odražený a lomený paprsek kolmé?

\subsection*{10. Kudy kam? (8 bodů)}

Na skleněný hranol ($n=1.5$) s úhly 30$^\circ$, 60$^\circ$ a 90$^\circ$ dopadá paprsek kolmo na delší odvěsnu. V jakém směru vychází paprsek z kratší odvěsny?
\\

Užitečné informace:
\begin{subequations}
\begin{align}
\text{Hmotnost Země: }M_Z &= 5.97\cdot 10^{24}\text{ kg}\\
\text{Hmotnost Měsíce: }M_M &= 7.37\cdot 10^{22}\text{ kg}\\
\text{Vzdálenost Měsíce: }r_M &= 384 400\text{ km}\\
\text{Gravitační konstanta: }G &= 6.67\cdot 10^{-11}\text{ m}^3\cdot\text{kg}^{-1}\cdot\text{s}^{-2}
\end{align}
\end{subequations}


\end{document}